La grafica 3D negli ultimi anni ha raggiunto traguardi tali da permettere la creazioni di scene virtuali ad elevato livello di realismo.
\\
L’evoluzione delle tecniche di grafica 3D hanno permesso di riprodurre fedelmente la realtà, ricreando persone ed ambienti estremamente credibili. Tali tecniche vengono utilizzate soprattutto nell’architettura e nell’industria cinematografica e videoludica.
\\
I videogiochi, in particolare, permettono all’utente di immedesimarsi in prima persona all’interno di credibili ambienti virtuali. Inoltre l’utilizzo dei sensori virtuali nei giochi ha permesso di annullare quasi completamente la percezione che l’utente ha dell’ambiente reale, dandogli la sensazione di trovarsi all’interno di un luogo differente.
\\
\\
Il particolare interesse legato al mondo videoludico ed alle tecnologie di realtà virtuale menzionate, unito alla volontà di approfondire i software e le tecniche di grafica 3D che permettono la realizzazione di ambienti fotorealistici, ha portato alla scelta di un lavoro di tesi che affrontasse tali argomenti.
\\
Il lavoro è stato svolto in collaborazione con Edoardo Carra presso il CVD Lab nell’Università degli Studi di Roma Tre. Lavoro che ha inoltre permesso di approfondire un ulteriore argomento di interesse come lo sviluppo web.
\\
%L’obiettivo è consistito nella realizzazione di un servizio web che permettesse la costruzione e la fruizione di scene fotorealistiche anche su hardware di basse prestazioni.
%Un servizio che inoltre fosse accessibile da qualsiasi dispositivo mediante browser web e che non richiedesse alcuna attività di installazione o aggiornamento software da parte dell’utilizzatore.
Obiettivo del lavoro di tesi è stato lo studio, l'individuazione, l'implementazione e la sperimentazione di un workflow che permettesse di offrire come servizio web, quindi facilmente accessibile, la possibilità per l'utente di realizzare e navigare scene fotorealistiche. Puntando inoltre ad estrendere la fruibilità del sistema anche a dispositivi hardware poco performanti, come quelli mobili.
%Un servizio che permettesse di estendere la fruibilità
%Obiettivo del lavoro di tesi è stato lo studio, l’individuazione, l’implementazione e la sperimentazione di un workflow che permettesse di offrire come un servizio web (quindi facilmente accessibilie) la possibilità per l’utente di realizzare e navigare scene fotorealistiche, puntando ad estendere la fruibilità del sistema anche a dispositivi quali quelli mobili dotati di hardware poco performa
\\
%La natura web del servizio comporta però gravi problemi di fluidità quando si prova a rendere fotorealistica una scena, fluidità che soprattutto su hardware di fascia bassa rende inutilizzabile il sistema.
La natura web del servizio comporta però gravi problemi di fluidità quando si prova a rendere fotorealistica una scena di grandi dimensioni in cui sono presenti luci.
\\
L’attività di ricerca svolta durante il lavoro di tesi ha permesso di individuare le caratteristiche che maggiormente incidono sulla fluidità consentendo la creazione di una procedura in grado di rendere le scene create dal sistema fotorealistiche e fruibili su web.
%Procedura valida sotto una determinata precondizione abilitante che verrà dettagliata nell’elaborato.
Procedura valida sotto la precondizione abilitante che le scene realizzate risultino statiche nel tempo e che ha permesso di operare su scene di interni. 
%Precondizione valida per la realizzazione
\\
Il sistema creato permette di automatizzare questa procedura, nascondendone all’utente la complessa logica di funzionamento su cui si basa.
Esso offre gli strumenti che consentono all’utilizzatore di creare, rendere fotorealistica e navigare una scena tramite tre macrocomponenti accessibili su web: editor, servizio di bake e navigatore. 
%composto da 3 macro componenti accessibili su web
%Esso è composto da tre macro componenti accessibili su web: editor, servizio di bake e navigatore che
%La creazione viene effettuata tramite l'editor, la resa fotorealistica tramite il servizio di bake e la fruizione della scena tramite il navigatore.
\\
L’editor offre tutti gli strumenti che permettono la realizzazione su web di scene 3D con la possibilità, tra le altre, di caricare oggetti, posizionarli nell’ambiente ed inserire luci. 
In particolare permette la costruzione di abitazioni virtuali arredate.
\\
%Il servizio di bake rappresenta un servizio remoto a cui viene affidata la scena creata nell’editor e si occupa di effettuare la procedura per renderla fotorealistica ed ottimizzata per essere utilizzata in ambiente web. In particolare permette la creazione di luci ed ombre estremamente realistiche.
Il servizio di bake viene erogato da un web server remoto costituito da una macchina ad elevate prestazioni. Il servizio prende in input la scena realizzata nell'editor e si occupa di renderla fotorealistica, calcolando informazioni di luci ed ombre estremamente aderenti alla realtà.
Successivamente salva queste informazioni all'interno di strutture dati che permettono di utilizzare la scena realizzata in ambiente web. 
%Inoltre permette di salvare queste informazioni all'interno di strutture dati per permettere l'utilizzo della scena in ambiente web.
%Inoltre permette la creazione di strutture dati, contenenti le informazioni di luce, che permettono di utilizzare la scena in ambiente web.
%Blender permette una simultazione fisicamente corretta di come la luce percorre la scena
%inserendo informazioni di luci ed ombre aderenti alla realtà. Inoltre 
%scarica la responsabiità d configurazione complicata.
\\
%La scena costruita in questo modo viene affidata al navigatore che permette la fruizione di essa in ambiente web.
L'output della fase di baking è utilizzato dal navigatore per permettere all'utente la fruizione della scena in ambiente web.
\\
Il navigatore  permette di sopperire i limiti dovuti dall’utilizzo di immagini statiche della scena virtuale che consentono di valutare l’ambiente creato solamente da punti di vista fissi.
In particolare permette all’osservatore di passeggiare virtualmente all’interno dello spazio creato, dando la sensazione di visitare realmente la scena realizzata, in maniera molto simile a come viene effettuato nei videogiochi.
\\
%Questo consente all’utente di valutare in maniera estremamente accurata l’ambiente virtuale, permettendo di osservare a piacimento ogni singolo dettaglio presente in essa.
Questo consente all'utente di compiere valutazioni sull'ambiente ricostruito avendo avuto la possibilità di navigarlo virtualmente.
\\
Un sistema di questo tipo, nella sua interezza, presenta caratteristiche innovative in quanto permette di creare, rendere fotorealistica e navigare una scena 3D mediante servizio web accessibile da browser. 
\\
%Inoltre queste funzionalità, normalmente supportate su hardware ad alte prestazioni, vengono permesse anche su dispositivi poco performanti.
Inoltre queste funzionalità, normalmente supportate su hardware ad alte prestazioni, vengono estese anche su architetture meno performanti.
\\
\\
%I possibili casi di utilizzo di un servizio del genere riguardano principalmente contesti architetturali e design di interni.
Un sistema del genere ben si presta in contesti quali la creazione ed il design di interni di abitazioni.
Il sistema permette infatti la comunicazione fra il committente e l’esecutore di lavori di architettura o design in maniera più semplice, in quanto agevolata dalla comprensibilità del prodotto in 3D. Permettendo di mostrare in relativo breve tempo progetti in tre dimensioni che verranno poi realizzati realmente anche dopo elevate distanze temporali.
\\
%Ad esempio può essere utilizzato per permettere la comunicazione fra il committente e l’esecutore di lavori architetturali in maniera più semplice, in quanto agevolata dalla comprensibilità del prodotto in 3D. Permettendo di mostrare in relativo breve tempo progetti in tre dimensioni che verranno poi realizzati realmente anche dopo elevate distanze temporali.
L' architetto potrebbe ad esempio utilizzare il sistema per la creazione della struttura di un appartamento 3D in cui sono presenti le informazioni estremamente realistiche di luci ed ombre.
Una volta creata la scena virtuale l’utente, tramite il servizio di navigazione, potrebbe visitare l’appartamento ancora prima che esso sia stato realizzato.
Gli acquirenti in questo modo otterrebbero una idea precisa dello spazio disponibile e di quanto le stanze siano illuminate dalla luce solare. 
%Informazione fondamentale anche per l’architetto durante la progettazione dell’abitazione.
%Questo sistema permette all’utente di navigare la scena accedendo solamente al servizio in rete, non costringendolo ad installare alcun software di grafica 3D.
%Inoltre l’utilizzo di visori di realtà virtuale, che permettono la visione stereoscopica 3D dell’ambiente, consentirebbero all’utente di ottenere una migliore percezione dello spazio, grazie alle informazioni di profondità.
%Il sistema potrebbe anche essere utilizzato da un arredatore di interni al fine di mostrare al cliente la possibile disposizione di mobili e di decorazioni all’interno di un ambiente virtuale che rispecchia la sua abitazione.
%Similmente, un arredatore di interni potrebbe utilizzarlo per mostrare al cliente la possibile disposizione di mobili e di decorazioni all’interno di un ambiente virtuale che rispecchia la sua abitazione.
%Il sistema potrebbe anche essere utilizzato da un arredatore di interni al fine di mostrare al cliente la possibile disposizione di mobili e di decorazioni all’interno di un ambiente virtuale che rispecchia la sua abitazione.
%Anche in questo caso il servizio permetterebbe all’utente di farsi una idea estremamente precisa di come sarà il risultato finale.
\\
Il sistema inoltre potrebbe essere utilizzato da organizzatori di musei o mostre per ricreare virtualmente  l’ambiente da visitare o una porzione di esso, rendendola accessibile da ogni utente sul web. 
%Inoltre potrebbe essere utilizzato da organizzatori di musei o mostre per ricreare virtualmente  l’ambiente da visitare o una porzione di esso, rendendola accessibile da ogni utente sul web. 
L'utente in questo modo è in grado di ottenere una idea chiara di quello che il museo offre ancora prima di averlo visitato. %Potrebbe inoltre essere utilizzata per mostrare agli utenti porzioni di museo momentaneamente chiuse.
%Gli utenti anche in questo caso possono navigare la scena, ottenendo una idea chiara di quello che offre ancor prima di averla visitata. Potrebbe inoltre essere utilizzata per mostrare agli utenti porzioni di museo momentaneamente chiuse.
\\
%Anche in questo caso l’utilizzo dei visori di realtà aumentata permetterebbero di dare all’utilizzatore l’illusione di trovarsi realmente all’interno del museo.
Il sistema, in entrambi i casi, permette all’utilizzatore di navigare la scena accedendo solamente al servizio in rete, non costringendolo ad installare alcun software di grafica 3D.
%Inoltre l’utilizzo di visori di realtà virtuale, che permettono la visione stereoscopica 3D dell’ambiente, consentirebbero all’utente di ottenere una migliore percezione dello spazio, grazie alle informazioni di profondità.
Inoltre consente la visione strereoscopica 3D dell'ambiente tramite visori di realtà virtuale, consentendo all’utente di ottenere una migliore percezione dello spazio, grazie alle informazioni di profondità.
\\
\\
%Ogni aspetto del lavoro di tesi è stato interamente svolto in collaborazione con il collega Edoardo Carra ed i due elaborati differiscono per la modalità con cui viene trattato un argomento.
%In particolare nel presente elaborato verrà descritto accuratamente il navigatore e trattato con minore dettaglio l'editor.
%Nell' elaborato viene inizialmente effettuata una panoramica generale delle tecniche e tecnologie abilitanti per la comprensione degli argomenti affrontati.
%Successivamente viene descritta la modalità con cui le tecniche scelte sono state utilizzate al fine di rendere la scena fotorealistica ed in quale condizioni possono essere applicate.
%Viene poi presentata l’architettura del sistema e vengono discussi: l’editor, il servizio di bake ed il navigatore. In particolare nell’elaborato verranno esaminati accuratamente il servizio di bake e di navigazione.
%Infine vengono presentati e discussi i risultati ottenuti ed i possibili sviluppi futuri del sistema realizzato.
L'elaborato si articola in 9 capitoli.
\\
Il primo capitolo descrive lo stato dell'arte delle tecniche utilizzate per la realizzazione del sistema.
Il secondo capitolo è focalizzato sulle tecnologie utilizzate.
Il terzo capitolo descrive la modalità con cui le tecniche scelte sono state utilizzate al fine di rendere la scena fotorealistiche ed in quale condizione possono essere applicate.
Il quarto capitolo presenta l'architettura del sistema e descrive lo stato attuale dell'editor, del servizio di bake e del navigatore e presenta il formato di scambio utilizzato.
Il quinto capitolo è focalizzato sulla descrizione del servizio di bake.
Il sesto capitolo è focalizzato sulla descrizione del navigatore e dei visori di realtà virtuale analizzati.
Il settimo capitolo descrive un caso di utilizzo da parte dell'utente del sistema.
L'ottavo capitolo descrive le prove sperimentali effettuate e discute i risultati ottenuti.
Il nono capitolo presenta le conclusioni ed i possibili sviluppi futuri del sistema realizzato.
%scarica la responsabiità d configurazione complicata.
%estendendo il supporto ad architetture meno performanti